**野比玉子**（台湾旧譯**葉美玉**）是日本動漫畫《[哆啦A夢](../Page/哆啦A夢.md "wikilink")》中主角[大雄的媽媽](../Page/大雄.md "wikilink")，是動漫畫中除了五位主角之外最常出現的人物。本姓**片岡**（羅馬音/英語：Kataoka）（台譯**楊**美玉\[1\]），婚後改為[夫姓野比](../Page/夫姓.md "wikilink")，美國版本稱為**Tammy**。是一位勤勞的[家庭主婦](../Page/家庭主婦.md "wikilink")\[2\]，個性相當保守，對於新產品及科技等毫無興趣，常為家中[赤字煩惱](../Page/赤字.md "wikilink")。小時候相當頑皮搗蛋、成長之後頭腦聰明、成績優秀。對於大雄的過失常加以嚴厲苛責；雖然如此，實則對大雄十分愛惜。

## 人物

擅長插花，其插花作品還曾經被宗師稱讚。曾經和周圍的主婦們組成合唱團，其本人的嗓音也很不錯。會品酒，但是一旦喝起來便停不下來，還會耍酒瘋。平常在家除了做家務之外，主要休閑生活是看雜誌、電視。

對於新產品及科技毫無興趣，亦不會支持大雄去追捧（可能是因為家中经常[赤字](../Page/赤字.md "wikilink")），以至大雄常常妒忌小夫擁有最新科技及產品或玩具。

與大雄一樣戴着眼鏡，近視也一樣頗深，在大雄出生前保持著披肩髮，出生後不久轉為現在的髮型。小時候非常調皮，也常常很粗心大意，媽媽曾藉著讓她以為弄丟了鑽石（實際上是鐵〔大山版〕/玻璃〔台灣小叮噹時期DVD、中国大陆上海配音版〕做的便宜貨）而趁機教訓她，改正她的習慣。\[3\]

初期設定由於是經歷過戰後缺糧的時期，對食物非常珍惜。但後來認為自己發胖的緣故而開始了節食減肥，每次減肥心情都會變得十分惡劣，甚至還會對家人無來由的遷怒。為此，在作者去世後逐漸改為戰後出生。

  - 對大雄的態度
    連載最初時對獨生子野比大雄十分溺愛，之後轉變為嚴母形象，非常擔心自己兒子未來而加以嚴厲苛責。常見原因依序為：
    1.  測驗零分（分數過低）
    2.  玩耍夜歸
    3.  胡亂擺放物件
    4.  亂用法寶導致屋子大亂
    5.  房間發出噪音
    其余包括說話方式、老師家庭訪問、衣服弄髒、樓梯腳步有聲音、穿著鞋子進房、眼前景象超乎常態等，以至於演變成遇到大多事件/意外的第一反應皆是對大雄與哆啦A夢（或連同在場其他人）展開責罵（動畫「海水控制器」、「真實體驗電視」、「四次元入口袋」），而不是先去看有無人員受傷或理解來龍去脈，有時甚至沒顧慮到現場狀況而導致大雄慘遭嘲笑(如胖虎与小夫)。

<!-- end list -->

  -
    有時候如果自己不高興或得不到想要的東西/結果時還會對家裡的人任意遷怒，甚至還講出不合常理的話。
    1.  某次想買洋裝，但爸爸說沒錢下次再做。隨後看到打棒球回來的大雄，就（先瞪一下再）大罵：「又弄髒（衣服）了！」「媽媽洗衣很辛苦的！下次再弄髒就打赤膊！」\[4\]
    2.  時下流行長裙，但家中都是迷你裙所以不想去睽違已久的同學會(加上之前有告訴爸爸想去訂做不過沒做，現在訂做也來不及)，之後看到大雄就催促他趕快寫功課，大雄回答「早就寫完了」(水田版是沒有功課)，她回:「那就去做明天的功課」，接者哆啦A夢覺得這句話很好笑，她看到後就講他「有什麼好笑的\!?長了鬍子就一副了不起的樣子！」\[5\]。

<!-- end list -->

  -
    雖然對大雄十分嚴厲，實則十分愛惜。討厭大雄收養動物，因此每次大雄收養動物時，都要和哆啦A夢悄悄進行，不過也有數次例外──曾放寬讓大雄飼養小貓小黑和狗狗柏高（詳情請看第43卷及大長篇第3卷），以及偷偷地在知情的情況下，讓大雄暫時照顧受傷的麻雀幼兒雀太（短篇動畫「雀太」，台譯「淳太」），最害怕[蟑螂](../Page/蟑螂.md "wikilink")。

## 親人

在原作中登場有母親及一個姓名未公布的哥哥，父親在漫畫中登場比較少，但在動畫中比較多次出現。

  - 母親片岡𣖙
    即大雄的外婆。大雄曾回到過去見她，曾為了教訓小時候頑皮又粗心的玉子，假裝玉子弄丟的玻璃珠是很貴的鑽戒。
  - 弟弟片岡玉夫
    個性[內向](../Page/內向.md "wikilink")，曾經作[汽車](../Page/汽車.md "wikilink")[推銷員](../Page/推銷員.md "wikilink")。

## 飾演

  - [小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink")（1973年）→[千千松幸子](../Page/千千松幸子.md "wikilink")（1979年4月至2005年3月）→[三石琴乃](../Page/三石琴乃.md "wikilink")（2005年4月至今）。
  - 香港：[區瑞華](../Page/區瑞華.md "wikilink")→[許盈](../Page/許盈.md "wikilink")、[蔡惠萍](../Page/蔡惠萍.md "wikilink")（代配）、[陳安瑩](../Page/陳安瑩.md "wikilink")（電影版）
  - 臺灣：[許淑嬪](../Page/許淑嬪.md "wikilink")、[林美秀](../Page/林美秀.md "wikilink")
  - 中國大陸：[赵娜](../Page/赵娜.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:哆啦A夢登場角色](../Category/哆啦A夢登場角色.md "wikilink")
[Category:女性日本人動漫角色](../Category/女性日本人動漫角色.md "wikilink")

1.  [大山版 宇宙完全大百科](https://www.youtube.com/watch?v=LrHro93CcJ0)
2.
3.  第7卷《偷拿媽媽的鑽石》p72
4.  第3卷《更衣照相機》p103
5.  第6卷《流行轉換病毒》p20、21